Тонкая плоская пластинка из диэлектрика в форме ромба со стороной $a$ и острым углом $60^\circ$ заряжена однородно с поверхностной плотностью заряда $\sigma$. Потенциал в вершине острого угла ромба равен $\varphi_1$, в вершине тупого $\varphi_{2}$ (Рис. \ref{fig:russia/2019-10-4-1}). Из такого же диэлектрика вырезают тонкую пластинку в форме равностороннего треугольника $\mathrm{ABC}$ со стороной $2a$ и заряжают ее с такой же поверхностной плотностью заряда (Рис. \ref{fig:russia/2019-10-4-2}).
\begin{enumtask}
	\item Определите потенциал в точке $\mathrm{C}$ треугольной пластинки. 
	\item Определите потенциал в точке $\mathrm{D}$, лежащей на середине стороны треугольной пластинки
\end{enumtask}
Теперь из треугольной пластинки $\mathrm{ABC}$ удаляют правильный треугольник со стороной $a$ (Рис. \ref{fig:russia/2019-10-4-3}).
\begin{enumtask}
	\item Определите потенциал в точке $\mathrm{D'}$ <<дырявой>> пластинки.
	\item Определите потенциал в точке $\mathrm{C'}$ <<дырявой>> пластинки.
\end{enumtask}
\answer{
\[
	\varphi_\mathrm{C} = \varphi_2 \qquad
	\varphi_\mathrm{D} = \varphi_1 + \varphi_2 \qquad
	\varphi_\mathrm{D}' = \varphi_1 + \frac{\varphi_2}{2}\qquad
	\varphi_\mathrm{C}' = \frac{3}{2}\varphi_2 - \varphi_1
\]
}
\tags{10, россия, электростатика}